[書中沒有黃金屋］港1.7萬窮人具大學程度

教育被視為向上流、脫貧的途徑，但去年貧窮情況報告反映，擁有大專或以上學歷的在職貧窮人口有上升趨勢，由2012年的1.84萬人增至去年的2.83萬人，當中1.7萬人有大學學位，較2012年的9300人多近80%，反映持有大專或以上學位亦無助脫貧。

2016年貧窮情況報告提到，政府恒常現金介入後，去年香港在職貧窮住戶共14.3萬戶，貧窮人口有47.5萬人。雖然較前年減少2000人，貧窮率與去年一樣維持8%，但當中持有大專或以上學歷的在職貧窮人口，在過去5年增加約1萬人。非綜援在職貧窮住戶共13.6萬戶、約44.8萬人，佔整體貧窮人口的45%。

以地區劃分，深水埗與黃大仙在職貧窮住戶比例較為明顯。貧窮率達16.8%的深水埗，有37.5%屬在職貧窮住戶，比所有貧窮在職住戶34.9%高；貧窮率達15.4%的黃大仙，區內在職貧窮住戶更達41.1%。

報告提到，政策介入後，最多貧窮人口住在自置居所(即居屋等)，約有45.74萬人，貧窮率達45.9%，居於公屋的貧窮率有41.6%，貧窮人口約41.47萬人，其次為私樓租戶，貧窮率8.8%，貧窮人口為8.7萬多人。報告估計，因住在自置居所的多沒有從事經濟活動及長者，亦有部分屬「低收入、高資產」退休長者，貧窮率因而較高。當中公屋及私樓有兒童住戶的貧窮率分別為38.4%及56%，遠高於整體貧窮住戶的27.7%，反映家庭負擔重。

原來讀書係不能脫貧